\chapter{Symétrie}
Un objet (ou une loi) possède une symétrie $\equivdef$ il reste invariant sous une transformation.

i.e: Symétrie $\Leftrightarrow$ transformation  invariant

\paragraph{Exemple} 
Pour un triangle on à :
\begin{itemize}
    \item 
        Symétrie par rotation $R_0(\theta)$ où $\theta = 0, \frac{2\pi}{3}, \frac{4\pi}{3}$
    \item
        Symétrie par réflexion par rapport à l'axe $a_1, a_2, a_3$
\end{itemize}

Covariance d'une eu (théorie) sous quelque transformation $\equivdef$ 
l'équation a la même forme en fonction des nouvelles coordonnés/grandeur

Exemple: L'équation de Schrödinger est covariante sous transformation de
Galilée (plus loin) $\rightarrow$ MQ non relativiste

Autre exemple : 
\[
  L = \hf m \dot{x}^2 - V(x) \xRightarrow{edm} m \ddot{x} = - \partial_x V(x) 
  \hfill (*)
\]
Théorie $(*)$ est covariante sous 
\[
  \begin{cases}
    t &\to t' := t\\
    x &\to x' := x -vt \sep V'(x') = V(x)  \\
  \end{cases}
\]

Effectivement
\[
  (x,t) \to (x',t') = (x-vt, t) \sep (x,t) = (x'+vt', t')
\]
Donc
\[
  \begin{rcases}
    \dot{x} = \dot{x}' +v  \\
    \partial_x = \pdv{x'}{x} \partial_{x'} + \pdv{t'}{x}\partial_{t'}
  \end{rcases}
  \xrightarrow{(*) \text{ s'écrit}}
  m \ddot{x}' =  -\partial_{x'} V'(x') \hfill (*')
\]

\paragraph{Invariance $\neq$ covariance}
La théorie est invariante (elle donne les mêmes équation de mouvement) si $L(x') = L(x)$
Ici : si par exemple $V(x) = cst$, alors invariance sous $x \to x+cst$
(puisque dans ce cas : $V(x') = V(x) = cst$ et $\dot{x} = \dot{x}'$ donc $L(x') = L(x)$)
$\Rightarrow$ edm inchangé


\paragraph{Rappel Nother} 
\begin{itemize}
    \item Invariance sous translation temporelles $\Rightarrow$ conservation de l'énergie 
    \item Invariance sous translation spatial $\Rightarrow$ conservation de l'impulsion 
    \item Invariance sous translation rotation $\Rightarrow$ conservation de du mouvement angulaire 
\end{itemize}

En MQ ?

\begin{thm}
  Théorème Wiguer (Démo annexe de Le Bellac )

  État $\leftrightarrow [\Psi] \in \mathcal{P} \Hspace =: $  \{ vecteur unitaires $\in H$ à $\sim$ près\}

  c'est à dire : la ``classe d'équiv'' de $\ket{\Psi}$
  \[
    [\Psi] = \{ 
      \ket{\Psi'} \in \Hspace, \qq{tq} \braket{\Psi'} = 1 \qq{et}  \ket{\Psi'} = \e{i\alpha} \ket{\Psi}
    \}<++%>
  \]

  Les  transformation d'un système quantique agissent sur $[\Psi]$
\end{thm}

\begin{rmq}
  Bien que $([\Psi], [\chi])_{\Hspace}$ ne soit pas bien défini ! 
  Sa norme(probabilité) $\abs{[\Psi],[\chi]}^2$ est bien définie ! (*)
\end{rmq}

\fbox{
    $\Rightarrow$ En MQ on se limite à des transformation qui préservent la norme !
}
\[
  (*) \qquad 
  \abs{ (\ket{\Psi}\e{i\alpha}, \ket{\chi}\e{i\beta} )}^2
  = \abs{ \e{-i\alpha + i\beta} \braket{\Psi}{\chi}}^2
  = \abs{\braket{\Psi}{\chi}}^2
\]
$\Rightarrow$ ne dépend pas des représentants de $[\chi],[\Psi]$
il faut que $\abs{([\Psi]^g,[\chi]^g)} = \abs{([\Psi],[\chi])}$

Alors il est possible de choisir les représentation $\ket{\Psi_g}$ de $[\Psi]$ etc.
tels que 
\[
  \boxed{
    \ket{\Psi_g} = U(g) \ket{\Psi}
  }
  \quad  \forall \ket{\Psi} \in \Hspace
\]
où $U(g)$ est unitaire ou ``anti-unitaire''

\begin{mydef}
  \[
    U \text{anti-unitaire} 
    \Leftrightarrow 
    \begin{cases}
      U(\alpha \ket{\Psi} + \beta \ket{\chi}) = \alpha^* U \ket{\Psi} + \beta^* U \ket{\chi} \\
      \braket{U\Psi}{U\chi} = \braket{\chi}{\Psi}
    \end{cases}
  \]
\end{mydef}

On peut représenter $U$ ainsi : $U : \ket{\phi} \to \bra{\phi} R $ où $R$ est unitaire
($U$ anti-unitaire  $\leftrightarrow$ inversion de temps ($t\to -t $))

\paragraph{Théorème des groupes}
Groupe $G =$ l'ensemble des transformation -- invariance (symétrie) de quelque chose

\begin{itemize}
  \item ne rien faire est une symétrie
  \item défaire est une symétrie
  \item associativité   $g_3(g_2(g_1 X)) = (g_3 g_2)(g_1 X)$
  \item composition de deux symétries $\to$ symétries
\end{itemize}o

\paragraph{def de groupe $G$}
$G$ ensemble muni d'une loi de composition $*$ (``produit'') $* G\times G \to G$ tq
\begin{enumerate}
  \item clôture : $\forall x,y \in G \, , \quad  x*y \in G$
  \item $\forall x,y,z \in G \, , \quad x*(y*z) = (x*y)*z$
  \item $\exists e \in G$ tq $\forall x \in G$, $x*e = e*x = x$
  \item $\forall x \in G, \exists y \in G $ tq $x*y = y*x =e $ (on déduit $y=: x^{-1}$)
\end{enumerate}

\bigskip
En général :  $x,y \in G \nRightarrow x*y = y*x$
Si $x*y y*x$ $\forall x,y \in G$ $G$ est appelé ``abélien''

\paragraph{Retour en MQ}
$U(g)$ unitaire $\ket{\phi_g} = U(g) \ket{\phi} \quad , \ket{\phi} \in \Hspace $
où $g \in G$,  $G$ groupe des symétrie de notre système.

On peut écrire $g =g_1 * g_2$  avec $g_1,g_2 \in G$ 
\begin{demo}
  donné $g$ choisir $g_1 \in G$ et poser: 
  $g_2 = \overbrace{\underbrace{g_1^{-1}}_{\text{existe}} * g}^{\text{cloture}} \in G
  \Rightarrow g_1 *g_2 = g_1 * ( g_1^{-1} * g_2 )$
  assure $\underbrace{g_1 * g_1^{-1} }_{e} *g_2 = g_2$
\end{demo}

alors 
\[
  \boxed{
    U(\underbrace{g}_{g_1*g_2}) \ket{\phi} = \ket{\phi_g} 
  }
\]
Par ailleurs
\[
  \boxed{
    \ket{\phi_{g_1*g_2}}
  } 
  = U(g_1) (\ket{\phi_{g_2}}) 
  \boxed{
  = U(g_1) U(g_2) \ket{\phi}
}
\]

$\phi_g$ et $\phi_{g_1*g_2}$ représente la même chose $[\phi]^g$

Donc
\[
  \ket{\phi_g} = \e{i\alpha (g_1,g_2)} \ket{\phi_{g_1 * g_2}} \qquad \forall \ket{\phi} \in \Hspace
\]
\[
  \Rightarrow \boxed{
    U(g_1 * g_2) = \e{i\alpha (g_1,g_2) U(g_1) U(g_2)}
  }
  \equivdef 
  \begin{minipage}{12em}
    Représentation projective de $G$ sur $\Hspace$
  \end{minipage}
\]

\begin{rmq}
  Grandeurs  physique $\leftrightarrow$ op hermitiens $A$
  \[
    U := \exp(-\frac{i}{\hbar} A) \quad \text{alors $U$ est unitaire}
  \]
  \[
    \left[ 
      U^{\dag} = [\exp(-\frac{i}{\hbar} A)]^{\dag} 
      = \exp(+\frac{i}{\hbar} A^{\dag}) 
      = \exp(\frac{i}{\hbar} A) 
      = U^{-1}
    \right]
  \]
\end{rmq}

On appelle $A$ le ``générateur de '' $U$

\textbf{exemple:}

{\def\arraystretch{2.5}\tabcolsep=1mm
    \begin{tabular}[ht]{lll}
        \begin{minipage}{7em}
            \raggedright
             Translation temporelles : 
        \end{minipage}
        & $U(t,t_0) = \e{- \sfrac{i}{\hbar} H(t-t_0)} $ &
        \begin{minipage}{0.4\linewidth}
            $H$ est le générateur des transformation temporelle
        \end{minipage}
        \\
        \begin{minipage}{6em}
            \raggedright
            Translation spatiales : 
        \end{minipage}
        & $T_{\vb{a}} = \e{- \sfrac{i}{\hbar} \vb{a}.\vb{p}}$ &
        \begin{minipage}{0.4\linewidth}
            $P$ est le générateurs des translation spatiales 
        \end{minipage}
        \\
        Rotations & $U_{\hat{n}} (\theta) = \e{- \sfrac{i}{\hbar} \theta \hat{n}. \vb{J}}$ &
        \begin{minipage}{0.4\linewidth}
            $J$ est le générateurs des rotations
        \end{minipage}
    \end{tabular}
}

$\vb{J}$ est le moment angulaire (plus loin)

\section{Lois de conservation}
\subsection{Théorème de Ehrenfest}
\[
  \boxed{
    \dv{t} \mean{A}_{\Psi} = \frac{i}{\hbar} \mean{[H,A]}_{\Psi} + \mean{\pdv{A}{t}}_{\Psi}
  }
  \quad \forall \ket{\Psi} \in \Hspace
\]

\begin{demo}
  \[
    \mean{A}_{\Psi} = \ev{A}{\Psi} 
    \qq{et}
    \dv{t} \ket{\Psi} = - \frac{i}{\hbar} H \ket{\Psi} 
    \qq{et}
    \dv{t}  \bra{\Psi} = \frac{i}{\hbar} \bra{\Psi}H
  \]
  donc
  \[
    \dv{t} ( \ev{A}{\Psi}) = \underbrace{\frac{i}{\hbar} \ev{HA}{\Psi} - \frac{i}{\hbar} \ev{AH}{\Psi}}_{
      \frac{i}{\hbar} \ev{[H,A]}{\Psi}}
      + \underbrace{\ev{\pdv{A}{t}}{\Psi}}_{:= \mean{\pdv{A}{t}}_{\Psi}}
  \]
\end{demo}

\begin{coro}
  \[
    \qq*{Si} \pdv{t} A = 0 
    \qq{alors}
    \boxed{
      \dv{t} \mean{A}_{\Psi} = 0 \quad \forall \ket{\Psi} \Leftrightarrow [H,A] =0
    }
  \]
\end{coro}

\begin{rmq}
    Décomposition spectrale 
    \[
        A = \sum_n \lambda_n \ketbra{n}  \Rightarrow \ev{A}{n} = \lambda_n
    \]
    Donc
    \[
        \mean{A}_{\phi} =0 \quad \forall \ket{\phi} 
    \]
    prendre $\ket{\phi} = \ket{n}$
    \[
        \lambda_n =0 , \; \forall n \Rightarrow A = 0
    \]
\end{rmq}


Exemples : Systèmes physique invariant sous translation $\vb{x} \to \vb{x} + \vb{a} \Leftrightarrow$
\[
  \ev{H}{\phi} = \ev{H}{T_{\vb{a}} \phi} \quad \forall \ket{\phi} \in \Hspace
\]

\subsection{Invariance par translation d'espace}
Soit un systèmes physique (décrit par $H$), invariant par translation $\eqdef$
\[
    \ev{H}{\phi} = \ev{H}{\phi_{\vb{a}}}  
\]
où $\ket{\phi_{\vb{a}}}= $ l'état obtenu de $\ket{\phi}$ par translation de $\vb{a}$,
$\forall \vb{a}, \; \ket{\phi} \in \Hspace$ 

Or $\ket{\phi_{\vb{\alpha}}}= \e{-\frac{i}{\hbar} \vb{P}\vdot \vb{a}}$
\begin{align*}
    \ev{H}{\phi} &= \ev{H}{\phi_{\vb{a}}} \\ 
  &= \ev{\e{\sfrac{i}{\hbar} \vb{a}.\vb{p}} H \e{-\sfrac{i}{\hbar} \vb{a}.\vb{p}}}{\phi} \\
  &= \ev{H}{\phi} + \vb{a} \ev{\frac{i}{\hbar} \vb{P} H}{\phi} - \frac{i}{\hbar} \vb{a} \ev{H\vb{p}}{\phi} + O(a^2) \\
  \Rightarrow 0 &= \vb{a}\frac{i}{\hbar} \ev{[\vb{P}, H]}{\phi}  + O(a^2) , \quad
  \forall \ket{\phi} \in \Hspace
\end{align*}
%\[
%    \Rightarrow 
%    \ev{H}{\phi} = \ev{H}{\phi} 
%    + \vb{a}  \ev{(-\frac{i}{\hbar}) (H\vdot \vb{P} - \vb{P}.H)}
%    + O(a^2), \qquad \forall \ket{\phi}
%\]
\[
    \Rightarrow
    \ev{[H,P]}{\phi} = 0 \; \forall \ket{\phi} \in \Hspace \Rightarrow [H,P] =0
\]

Et inversement : 
\[
    [H,P] =0 \Rightarrow \ev{[H,P]}{\phi} = 0 \; , \ket{\phi} \in \Hspace
\]
\[
    \Rightarrow 
    \ev{H}{\phi} = \ev{H}{\phi_{\vb{a}}} , \; 
    \forall \ket{\phi} \in \Hspace 
    \qq{car} \e{-\frac{i}{\hbar} \vb{a}\vdot \vb{P}}.H.\e{\frac{i}{\hbar} \vb{a}\vdot \vb{P}}
\]
$\Rightarrow$ système physique (décrit par $H$), invariant par translation.

Conclusion:

\emph{Translation:}
\[
    \boxed{
    [H,\vb{P}] = 0 \Leftrightarrow \text{ Invariance par translation}
    }
    \Leftrightarrow \dv{t} \mean{P}_{\phi} = 0 , \; \forall \phi
\]

\em{Rotation:}
\[
    \boxed{
    [H,\vb{J}] = 0 \Leftrightarrow \text{ Invariance par rotation}
    }
    \Leftrightarrow \dv{t} \mean{\vb{J}}_{\phi} = 0 , \; \forall \phi
\]

\em{A:}
\[
    \boxed{
    [H,A] = 0 \Leftrightarrow 
\begin{minipage}{10em} Invariance par sym. engendré par $A$ \end{minipage}
    }
    \xLeftrightarrow{\text{si } \partial_t A =0} 
    \dv{t} \mean{A}_{\phi} = 0 , \; \forall \phi
\]

\subsection{Autre conséquence de l'invariance d'un opérateur A}
\textbf{supposer :} $\partial_t H = 0 ,\quad \partial_t A =0$

$[H,A]=0 \Rightarrow$  $H,A$ peuvent être diagonalisés simultanément :
\[
    \{\ket{\phi_{a,E}}\}, \qq{tq}
    H\ket{\phi_{a,E}} = E \ket{\phi_{a,E}} \sep A\ket{\phi_{a,E}} = a \ket{\phi_{a,E}}  
\]
est base de $\Hspace$

$H,A] =0 \Rightarrow [U(t,t_0),A] =0 $ 
\[
    \Rightarrow \qq{Si}  
    A \ket{\phi(t_0)} = a(t_0) \ket{\phi(t_0)} 
\]
Alors :
\[
    A \ket{\phi(t)} = A U(t, t_0) \ket{\phi(t_0)}A 
    = U(t,t_0) \underbrace{A\ket{\phi(t_0)}}_{a(t_0) \ket{\phi(t_0)}}
    = a(t_0) \ket{\phi(t)}
\]

$\Rightarrow$ les valeurs propres de $A$ sont constante du mouvement.

\[
    A = \sum_{a, E} a \ketbra{\phi_{a,E}(t)} 
    = \sum_{a,E} a \ketbra{\phi_{a,E}(t_0)}
\]

i.e $[H,A]=0$ avec $\partial_t H = 0 \Rightarrow \partial_t A =0 $ ?

Non  : $\partial_t A = 0$ est supposée dès le début:

\[
    [H, A(t)] = 0 \quad \forall t \Rightarrow 
    A(t)  \ket{\phi_{a,E}(t_0)} = a(t,t_0) \ket{\phi(t_0)}
\]
exemple: prendre $H = \frac{p^2}{2m} \sep A(t) = t.p$

\bigskip 
\emph{Alternative} 
\[
    \partial_t A = 0 \qq{et} [H,A] = 0 \Rightarrow \dv{t} \mean{A}_{\phi} = 0 
    \quad \forall\phi  \in \Hspace
\]
\[
    \Rightarrow 
    \dv{t} a = \dv{t} \ev{A}{\phi_{a,E}} =0
\]

\section{Théorème de Bloch}
\begin{thm}[Théorème de Bloch]
  \[
    H = \frac{p^2}{2m} + V(x) \qq{tq} V(x+l) = V(x) \quad l=cst
  \]
\end{thm}

Système invariant par translation $T_l : x \to x+l$ ou $T_l = \e{-\sfrac{i}{\hbar} l\hat{p}} $

Donc :
\[
  \ev{H}{\Psi} = \ev{T_l^+ H T_l}{\Psi} \quad , \forall \ket{\Psi} 
\]
or $TT^{\dag} = \id$ donc
\[
  T_l^{\dag} H T_l = H 
  \Rightarrow 
  H T_l = T_l H 
  \Rightarrow
  [H, T_l ] = 0
\]

Diagonaliser $T_l, H$ simultanément.
Les vecteurs propres de $T_l, H$ sont $\ket{\phi} \Rightarrow T_l \ket{\phi} = \text{phase}\times \ket{\phi}$ 

On peut prendre $T_l \ket{\phi_0} = \e{-iql} \ket{\phi_q}\quad (*)$ où l'on paramètre les v.propre par $q$
en en plus $H\ket{\phi_q} = E_q \ket{\phi_q}$

\[
  (*) \Rightarrow 
  \underbrace{\mel{X}{T_l}{\phi_q}}_{= \underbrace{\braket{T_l^{\dag} x}{\phi_q}}_{\braket{x-l}{\phi_q} = \phi_q(c-l)}}
  = T_l \phi_q(x) = \mel{x}{\e{-iql}}{\phi_q} 
  = \boxed{
    \e{-iql} \phi_q(x)
  }
\]

Donc $u_q(x) := \e{-iqx} \phi_q(x)$ est périodique !

\begin{demo}
  \begin{align*}
    u_q(x+l)  &= \e{-iq(x+l)} \phi_q (x+l) \
    \intertext{avec $\phi_q(x+l) = \e{iql} \phi_q (x)$ et $\phi_q(x) = \e{iql} \phi_q (x-l)$}
    &= \cancel{\e{-iql}} \e{-iqx}  \cancel{\e{iql}} \phi_q (x) \\
    &= u_q(x)
  \end{align*}
\end{demo}

Alors 
\[\boxed{
    \phi_q(x) = \e{iqx}u_q(x) 
    }
\]
où $u_q(x)$ périodique (théorème de Bloch)

En général :
\[
    H \phi_q^{(s)}(x) = E_q \phi_q^{(s)}  \qquad S=1,\dots, \text{dégénérescence}
\]
\begin{rmq}
    $q$ et $q+\frac{2\pi}{l}n$  sont équivalent $\forall n \in \Z$ (cf zone de Brouillon)
\end{rmq}

\begin{rmq}
    $\braket{\phi_q} =1 $ donc $ \phi_q(x) = \e{iqx}$ n'est pas permis.
\end{rmq}

\begin{rmq}
  Précision : thm de Bloch.
  \[
    \phi_q = \e{iqx} \underbrace{u_q (x) }_{\mathclap{\text{périodique sur $x\to x+l$}}}
  \]
  et $q \approx q + \frac{2\pi}{\rho}u \quad , \quad  n \in \Z $

  \begin{itemize}
    \item $\e{iqx}$ et $\phi_q(x)$ non normalisable sur \R 
    \item $\e{iqx}$ et $\phi_q(x)$ normalisable sur $[0,l]$
  \end{itemize}

  $\e{iqx}$ \textbf{n'est pas} solution de $\hat{H} \phi_q = E_q \phi_q$
  (sauf si $V=0$)
\end{rmq}

\section{point de vus mathématique}
{\def\arraystretch{2.5}
\begin{tabular}{>{\bfseries}l<{:}l}
    groupe discret  & un ensemble dénombrable \\
    groupe continue & \begin{minipage}{0.65\linewidth} un ensemble dont les élément sont paramétrés par qqs paramètres continus \end{minipage} \\
    groupe de Lie   & continus + condition d'analycité \\
\end{tabular}
}

Soit $X$ l'espace des paramètres. $X$ est une \textit{variété} pour les groupes de lie 

$\Rightarrow$ 2 points de vu complémentaires $G$ objet algébrique ; $G$ varité différentiell (géom).

Exemple d'un groupe de Lie : $SO(2)$ \\
  := groupe de rotation autour d'un axe fixés ($O_z$)

\[
  SO(2) = R(\theta) = \mqty(\cos\theta & -\sin\theta \\ \cos\theta & \sin\theta  ) 
  \qquad \theta \in \R \mod 2\pi \quad  \myparbox{10em}{parce que $\theta$ et $\theta+2\pi$ donne le même $R(\theta)$ }
\]

$X:=$ Espace des paramètre $ =S^1$

\paragraph{vérifier} 
Groupe / avec  $\vdot$ :=  multiple des matice. \\
Cloture. Ok
\begin{align*}
  R(\theta_1)\vdot R(\theta_2) &= \mqty(\cos\theta_1 & -\sin\theta_1 \\ \cos\theta_1 & \sin\theta_1  ) 
  \vdot \mqty(\cos\theta_2 & -\sin\theta_2 \\ \cos\theta_2 & \sin\theta_2  ) \\
                           &=\mqty( c_1c_2 -s_1s_2 & -c_1s_2 -s_1 c_2 \\ \dots & \dots) \\
                           &= \mqty( \cos(\theta_1 +\theta_2)& -\sin(\theta_1 +\theta_2) \\ \dots &\dots ) \\
  &= R(\theta_1 + \theta_2) \in SO(2)
\end{align*}

\paragraph{Groupe abélien}
par ce que $R(\theta_1)\R(\theta_2) = R(\theta_1 + \theta_2) = R(\theta_2)R(\theta_1)$

\paragraph{élément neutre}
$\id_{2 \times 2} = R(0) \in SO(2) $

\paragraph{associativité}
Ok ($\vdot =$ mutliplication des matrices)

\paragraph{inverses} 
$[R(\theta)]^-1 = R(-\theta) \in SO(2)$

\paragraph{Algèbre Lie}  ($\approx \R^d$ ou $\Cspace^d$) de dim $d_{sup}$
c'est un espace vectoriel ($\R$ ou $\Cspace$)  muni d'une loi de compostion :
\[
  \mathcal{L} \times \mathcal{L} \to \mathcal{L}
\]
tel que $\forall X,Y,Z \in \mathcal{L} $
\begin{enumerate}
  \item $\forall a,b,c, \in \R (\qq*{ou} \Cspace)$ 
    , $[aX +b Y, Z] = a[X,Z] +b[Y,Z]$ et à droite
  \item $[X,Y] = - [Y,X]$ (antisymétrique)
  \item $[Z,[Y,Z]] +$ cyclique $=0$ (Jacobi)
\end{enumerate}

\begin{rmq}
  1 est commune à toutes les algèbres 
  2 et 3 $\Rightarrow$ algèbre de Lie 
\end{rmq}

\begin{rmq}
  1 algèbre matricielle on peut prendre $[,] :=$  commutateur
  alors 2,3 sont automatiques!
\end{rmq}

Généralisation d'une algèbre $\mathcal{L}$ $(T_i)_{i=1,\dots,d}$
\[
  \equivdef \{T_1,\dots, T_d\} \quad \text{est une base de $\mathcal{L}$}
\]

Donc $\forall X \in \mathcal{L}$, 
\[
  X = \sum_{i=1}^d c_i T_i \qquad \qq{avec} c_i \in \R (\Cspace)
\]

\[
  \mathcal{L}_{\R (\Cspace)} = \left\{ 
    \sum_{i=1}^d  c_i T_i | c_i \in \R (\Cspace) 
  \right\}
  \approx  \R^d (\Cspace^d)
\]

Or $\forall X,Y \quad, [X,Y] \in \mathcal{L} $
\[
  \Rightarrow 
  [T_i,T_j] = \sum_{k=1}^d  f_{ij}^k T_k
\]
$f_{ij}^k$ sont les constante de structure $\mathcal{L}$ elles satifont
\[
  (2) \Leftrightarrow f_{ij}^k  = - f_{ji}^k 
\]
\[
  (3) \Leftrightarrow  f_{ij}^k f_k \e{n} + cycl(i,j,l) = 0 
\]

Une algèbre $\mathcal{L}$ est déterminé par $d$ et $f_{ij}^k$

Algèbres de Lie est groupe de Lie 
$g(\alpha_1, \dots, \alpha_d) \in G$ un élément paramétrè ($\alpha_1,\dots,\alpha_d$)
$d:=\dim(G)$ 

supposer que $g(0,0,\dots,0) =e$ 

Les générateur de $G$:
\[
  T_i \eqdef \epdv{g(\alpha_1,\dots,\alpha_d)}{\alpha_i}{(\alpha_1,\dots,\alpha_d) = (0,\dots,0)}
\]

equivalent (pour un groupe matriciel)
\[
  g(\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_d) 
  = \id \sum_{i=1}^d \varepsilon_i T_i + O(\varepsilon^2) \hfill (1)
\]
avec $T_i$ ainsi définis  correpondent également aux générateur d'une algèbre $\mathcal{L}$
de Lie de dim $d$ $\mathcal{L}$

Groupe de Lie $G \xrightarrow[\text{naissance}]{\text{donne}} \mathcal{L}(G) $

\paragraph{Réciproque :} ``$\exp(\mathcal{L}) \to G$''
Tout élément $g$ d'un groupe $G$ s'écrit comme $g = \e{X}$ où $X\in \mathcal{L}$ Si :
\begin{itemize}
  \item Soit on se limite ``au voisinage'' de $\id \in G$ 
    (car dans ce cas là (1) s'écrit $g= \exp(\sum c_i T_i)$ )
  \item
    Soit $G$ est compact (par exemple $SO(2) \approx S^1$ est compact)
    (Pour $G$ non compact : $g= \e{X_1}\dots \e{X_n}$ fini)
\end{itemize}

\paragraph{Exemple} $SO(2)\qquad d=1$
\[
  R(\varepsilon) = \mqty(\cos(\varepsilon) & -\sin(\varepsilon) \\ \cos(\varepsilon) & \sin(\varepsilon)  )
  \cong \id  + \varepsilon \mqty(0& -1 \\ 1 & 0) + O(\varepsilon)
\]
\[
  \Rightarrow T = \mqty(0& -1 \\ 1 & 0) \quad , \quad \mathcal{L}_{\R} = \{ c.T | c \in \R \} \cong \R
\]
\[
  [T,T] = 0 \Rightarrow f =0
\]

(`` algèbre abélienne'') Puisque  $S^1$ compact $g=\e{X}$

\paragraph{Vérifier}

\[
  R(\theta) = \exp(\underbrace{\theta T}_{\mathcal{L} (SO(2))}) 
  \qquad \forall R(\theta) \in SO(2)
\]

\[
  m.d.d = \id + \theta T + \hf \theta^2 T^2 + \dots
\]
\[
  T^2 = -\id \sep 
  T^3 = -T \sep
  T^4 = + \id \qquad \text{etc}
\]
\[
  T^{2n} = (-1)^n \id \sep
  T^{2n+1} = (-1)^n T \sep n \in \N
\]

Donc 
\begin{align*}
    m.d.d &= \sum_{n\in \N} T^{2n+1} \frac{\theta^{2n+1}}{(2n+1)!} + \sum_{n\in \N} T^{2n} \frac{\theta^{2n}}{(2n)!} \\
          &= T\sum \frac{(-1)^n}{(2n+1)! } \theta^{2n+1} + \id  \sum 
    \frac{(-1)^n \theta^{2n}}{(2n)!}\\
    &= T \sin \theta + \id \cos \theta
\end{align*}
\[
    SO(3)
\]

\begin{lemme}
    \[
        R_n (\theta) = \tilde{R} R_{n'} (\theta) \tilde{R}^{-1}
    \]
    où $\tilde{R}_{\hat{n}'}= \hat{n}$
\end{lemme}

\paragraph{Implication}
\[
    R_n(\theta) = \exp(\theta T) 
\]
où 
\[
    T := \tilde{R} T_Z  \tilde{R}^{-1} \sep
    \tilde{R} \hat{z} = - \hat{n} \sep
    T_z = \mqty(0 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 &0) \sep
\]


\begin{demo}
  \begin{align*}
    \exp(\theta T) &= \exp(\theta \tilde{R} T_z \tilde{R}^{-1}) \\
    &= \tilde{R} \exp(\theta T_z) \tilde{R}^{-1}
\end{align*}
car 
\begin{align*}
  \exp(BAB^{-1}) &= \id + RAR^{-1} + \hf  R A \cancel{R^{-1}R} A R^{-1} + \dots \\
  &= R(\id +A + \hf A^2 + \dots)R^{-1}\\
  &= R \e{A} R^{-1}
\end{align*}
donc pour $\hat{n}' = \hat{z}$
\[
  \exp(\theta T) = \tilde{R} R_{z}(\theta) \tilde{R}^{-1} 
  %\xeq{pour $\hat{n}' = \hat{z}$ }{\text{lemme}} R_n(\theta) 
  \xeq{lemme} R_n(\theta) 
\]

\end{demo}
Pas étonnant car $SO(3)$ est compact

\paragraph{Générateur} 
\[
  R_n(\delta \theta) = \id + \delta \theta () + O(\theta^2)
\]

\begin{lemme}
  \[
      R_n(\delta \theta).\vb{r} = \vb{r} + \delta\theta \hat{n} \curl \vb{r} + O(\delta\theta^2)   \hfill (*)
  \]
  définir $(\delta\theta_x,\delta\theta_y,\delta\theta_z) := \delta\theta \hat{n} \sep (x,y,z) = \vb{r}$
  \[
    (*) \Rightarrow
    R_n(\delta\theta).\vb{r} = 
    \vb{r} + 
    \mqty( 0 & -\delta\theta_z & \delta\theta_y \\ \delta\theta_z & 0 & -\delta\theta_x \\ -\delta\theta_y & \delta\theta_x & 0)
    \mqty(x \\ y \\ z)
  \]
  Donc 
  \[
    R_n(\delta\theta) = \id + \delta\theta_X T_x + \delta\theta_y T_y + \delta\theta_z T_z + O(\delta\theta^2)
  \]
  où:
  \[
    T_x = \mqty(0 & 0 &0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 &0) \sep
    T_y = \mqty(0 & 0 &1 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1 & 0 &0) \sep 
    T_z = \mqty(0 & -1 &0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 &0) 
  \]
\end{lemme}

\[
    [T_x, T_y] = T_z + \qq{cyclique} \Rightarrow
    f_{x,y,z} = +1 + \text{ cyclique}
\]

\begin{rmq}
    \[
        T:= \tilde{R} T_z \tilde{R}^{-1} = \hat{n} \vb{T}
    \]
    \[
        L(SO(3)) = 
        \left\{ 
            \sum_{i=1}^3 c_i T_i | c_i \in \R 
        \right\}
        \cong \R^3
    \]
\[
    R_n(\theta) = \exp(\theta T) = \exp(\theta \hat{n}_0 \vb{T})
    = \exp(\underbrace{\theta_x T_x + \dots + \theta_y T_y}_{L})
\]
\end{rmq}
\paragraph{Autre paramétrage} Les angles d'Euler

%\tikzexternalenable
\input{./tikzfigure/euler.tex}
%\tikzexternaldisable

\begin{lemme}
    \begin{align*}
        g(\alpha,\beta,\gamma) &= R_{Z''} (\gamma) R_{y'} (\beta)R_z(d) \\
                               &= R_{z}(\alpha)R_y(\beta)R_z(\gamma)
    \end{align*}
\end{lemme}
\paragraph{Retour à SO(2)}
\[
    R(\varepsilon) = \id - \frac{i}{\hbar} 
    \underbrace{i\hbar \mqty(0 & -1 \\ 1 & 0)}_{\myparboxc{7em}{Générateur des rotations (def physique)}}
    +O(\varepsilon^2)
\]

\[
    J_z := i\hbar \mqty(0 & -1 \\ 1 & 0)
\]


$J_z =$ la composante $z$ du moment angulaire !

Comparer :
\[
  T_{\vb{a}} = \qq{opérateur tranlation}
  = \e{-\frac{i}{\hbar} \vb{a}.\vb{p}}
\]
\[
  \vb{p} = \text{le générateur des translation = l'impulsion}
\]

\[
  \underbrace{\braket{\vb{r}_{\varphi}}{\Psi}}_{:= \Psi(\varphi)}
\]
Soit $U[R_z(\varphi)]$ une représentation unitaire de $SO(2)$ sur $\Hspace$

Donc 
\[
  \vb{r} \to \vb{r}_{\varphi+\Delta\varphi} =
  R_Z (\Delta\varphi)\cdot \vb{r}_{\varphi}
\]
\[
  \ket{\vb{r}_{\varphi}} \to 
  \ket{\vb{r}_{\varphi+\Delta\varphi}} = U [F_z(\Delta_{\varphi})] \ket{\vb{r}_{\varphi}}
\]

\begin{align*}
  \Psi(\varphi-\Delta\varphi) = \braket{r_{\varphi-\Delta\varphi}}{\Psi} &=
  \braket{U\left[R(-\Delta\varphi) \right]\vb{r}_{\varphi}}{\Psi} \\
  &= \mel{\vb{r}_{\varphi}}{U\left[R(-\Delta\varphi) \right]^{\dag}}{\Psi} \\
  &= \mel{\vb{r}_{\varphi}}{U\left[R(-\Delta\varphi) \right]^{-1}}{\Psi} \\
  &= \mel{\vb{r}_{\varphi}}{U\left[R(-\Delta\varphi) \right]}{\Psi} \\
  &= U_{\Delta\varphi} \Psi(\varphi)
\end{align*}
la représentation de l'opérateur $U$ sur le $\varphi-\text{espace}$

Poser 
\[
  \begin{rcases}
    U_{\Delta\varphi} \Psi(\varphi) \cong (\id - \frac{i}{\hbar} \delta\varphi U [J_z] ) \Psi(\varphi) \\
    \Psi(\varphi-\delta\varphi) \cong \Psi(\varphi) - \Delta\varphi \partial_{\varphi} \Psi(\varphi)
\end{rcases}
\Rightarrow
U[J_z] = -i\hbar \pdv{\varphi} = L_z \quad \myparbox{6em}{un opérateur sur $\{\Psi(\varphi)\}$}
\]

Or 
\[
    L_z = x p_y - y p_x = \dots = -i\hbar (x\pdv{y} - y\pdv{x}) \overset{(*)}{=} -i\hbar \partial_{\varphi}
\]
avec
\[
    (*) \quad 
\partial = \pdv{x}{\phi} \partial_x + \pdv{y}{\phi}\partial_y = -i\hbar (x \partial_y - y \partial_x)
\]

\paragraph{Relation de commutation}
\[
    [J_x, J_y] = J_z i\hbar
\]
(on peut également vérifier à partir de $\vb{J}= -i\hbar \nabla$

\begin{rmq}
    On à les mêmes relation de commutation que pour $\vb{S} =\frac{\hbar}{2} \vb{\sigma}$
    \[
        [S_x, S_y] = i\hbar S_z \quad \text{etc.}
    \]
    
\end{rmq}

Question : Relation entre spin et moment angulaire ?

\todo[inline]{manque fin. Fix ?}

\paragraph{Rappel} 
Rotation 
\[
    R_{\hat{n}}(\theta) = \exp(-\frac{i}{\hbar} \theta \hat{n} \vb{J} )
        \in \text{SO}(3)
\]
générateur 
%\[
%    \vb{J} = (J_x, J_y, J_z) \in \mathcal{L}(\text{SO}(3)) \text{ (algèbre)}
%\]

Constante de structure :
\[
    [ J_x, J_y] = i \hbar J_z \text{ etc.}
\]
$\mathcal{L}(\text{SO}(3))$ est la même que pour le spin i.e : pour $\vb{J} \to \frac{\hbar}{2}\vb{\sigma}$

\bigskip

\section{Le groupe SU(2)}
\[
    \text{SU}(2) \eqdef
    \left\{ 
        R \in \text{Mat}_{2\times 2} (\Cspace) 
        \qq{tq} R^{\dag}R = \id 
        \qq{et} det R = 1
    \right\}
\]
Résoudre :
\[
    R^{\dag} = R^{-1} \qq{et} det R =1 \Rightarrow 
    R = \mqty(a & b \\ -\bar{b} & \bar{a}) 
\]
avec $a,b \in \Cspace$ et $\abs{a}^2 + \abs{b}^2 =1$

Donc
\[
    \text{SU} = \left\{ 
        \mqty(a & b \\ -\bar{b} & \bar{a})  |
        a,b \in \Cspace \qq{et} \abs{a}^2 + \abs{b}^2 = 1
    \right\}
\]

L'espace des paramètre $\underbrace{\cong}_{\myparboxc{7em}{espace topologique}} \cong \mathcal{S}^3$


\begin{mydef}
   sphère $S^n$  n-dimentionelle de rayon $\rho$
   \[
       \vb{x} \in \R^{n+1} \sep
       S_{\rho}^n  = \{ \vb{x}.\vb{x} = \rho^2  \}
   \]
   $S^n$ est compact!
\end{mydef}

L'algèbre : 
\[
    \text{SU}(2) \ni \R = \e{T} \qq{avec} T \in \mathcal{L}(\text{SU}(2))
\]

\[
    R^{\dag}=R^{-1} \Rightarrow \e{T^{\dag}} = \e{-T} \Rightarrow T^{\dag}=-T
\]
ou :
\[
    \boxed{T = - \frac{i}{\hbar} J} \qquad \text{convention physique}
\]
\[
    \Rightarrow J^{\dag}= +J \qq{aussi}
    det R =1 \Rightarrow \e{tr T} =1 
    \Rightarrow (tr T=) tr J = 0
\]

\[
    \mathcal{L}(\text{SU}(2)) = 
    \left\{ 
        J | J^{\dag} = J \qq{et} tr J = 0 
    \right\}
\]
Résoudre : 
\[
    J^{\dag} = J \sep
    tr J =0 
    \Rightarrow J = \frac{\hbar}{2} \vb{a}.\vb{\sigma} 
    \qq{où} \vb{a} \in \R^3
\]
\[
    \boxed{
    J = \mqty( x & y+iz \\ y -iz & -x)  = x \sigma_3 + y \sigma_1 -z \sigma_2 
    \qquad x \in \R
    }
\]

$\mathcal{L}(\text{SU}(2) ) \cong \mathcal{L}(\text{SO}(3) )$ est l'algèbre de spin !


\bigskip

$\exists f : \text{SU}(2) \xleftarrow{2:1} \text{SU}(3) $ surjective (homomophisme de groupe)

\todo[inline]{divers schéma plus texte manquant}

\textbf{$\text{SU}(2)$ est le recouvrement universel de $\text{SO}(3)$}

\begin{itemize}
    \item 
        $\Rightarrow$ toutes représentation de $\text{SO}(3)$ est une représentation de $\text{SU}(2)$ (mais pas le réciproque).
    \item
        $\exists$ deux sortes de représentation de $\text{SU}(2)$: celles qui seront également des représentations de $\text{SU}(3)$
        et celles qui ne le seront pas!
\end{itemize}

\paragraph{Explicitement}
\[
    f : \underbrace{g(\alpha,\beta,\gamma)}_{\in \text{SU}(2)} \to R(\alpha,\beta,\gamma) \in \text{SU}(2)
\]
où : $g(\alpha,\beta,\gamma)= \e{-\frac{i}{2} \alpha \sigma_3}\e{-\frac{i}{2} \beta \sigma_2}\e{-\frac{i}{2} \gamma \sigma_3}$
et $R(\alpha,\beta,\gamma) = \e{-\frac{i}{\hbar} \alpha J_{z}}\e{-\frac{i}{\hbar} \beta J_{y}}\e{-\frac{i}{\hbar} \gamma J_{z}}$

Prendre $\alpha=\beta=0$ 
\[
    \Rightarrow g(0,0,\gamma) = \e{-\frac{i}{2} \gamma \sigma_3} 
= \cos(\frac{\gamma}{2}) \id - i \sin(\frac{\gamma}{2})\sigma_3
\]

On voit que $g(0,0,0) = g(0,0, 4\pi) =\id \sep g(0,0,2\pi) =- \id$
et que le chemin $\gamma\in[0,4\pi]$ est fermé dans $\text{SU}(2)$
\todo[inline]{schéma manquant}

le chemin $\gamma \in [0,\pi]$ est fermé dans $\text{SU}(2)$

\section{représentation de SU(2)}
commencer par les représentation de $\mathcal{L}(\text{SO}(3)) :\eqdef$
\[
\underbrace{D[\vb{J}]}_{\myparboxc{7em}{représentation de dim $d$}} \in \text{Mat}_{d \times d}(\Cspace)
    \qq{tq}
    D([J_x, J_y]) = [D[J_x], D[J_y]]
\]

Pour $\hbar=1$
\begin{itemize}
    \item 
        le représentation de $\mathcal{L}(\text{SU}(2))$ sont classifier par 
        $D[\vb{J}^2] = j(j+1)$ avec $j$ entier ou demi entier.
    \item
        pour chaque $j$ on aura $D^{(j)}$ tq :
        \[
            \qq*{Une base existe } \left\{ 
                \ket{jm}, m = -j , -j+1, ..., +j
            \right\} \qq{où} J_{\pm} = J_x \pm i J_y
        \]
        \[
            \begin{cases}
                D[\vb{J}^2]  \ket{jm} &= j(j+1) \ket{jm} \\
                D[J_z] \ket{jm} &= m \ket{j} \\
                D[J_{\pm}] \ket{jm} &= [j(j+1) -m(m \pm 1) ]^{\frac{1}{2}} \ket{j m\pm1}
            \end{cases}
        \]
\end{itemize}

\[
    \begin{cases}
        \mel{jm'}{D^{(j)}[J^2}{jm} &= j(j+1) \delta_{m',m} \\
        \mel{jm'}{D^{(j)}[J_z}{jm} &= m \delta_{m',m} \\
            \mel{jm'}{D^{(j)}[J_{\pm}}{jm} &= [j(j+1) - m m']^{\frac{1}{2}} \delta_{m',m \pm 1} \\
    \end{cases}
\]
\begin{rmq}
    Les matrice $D^{(1)}$  dépendent de $j$
    \[
        j = \frac{1}{2} \sep  m = - \hf, \hf \sep d =2
    \]
    \begin{align*}
        D^{(\hf)}[J_z] &= - \hf \sigma_z \\
        D^{(\hf)}[J_+] &= \mqty(0 & 0 \\ 1 & 0) = \hf(\sigma_1 - i \sigma_2) \\
        D^{(\hf)}[J_-] &= \mqty(0 & 1 \\ 0 & 0) = \hf(\sigma_1 + i \sigma_2)
    \end{align*}
\end{rmq}

\[
    \sigma_1 . D^{(\hf)} [\vb{J}] \sigma_1 = \vb{\sigma}
\]
$\Rightarrow$ la représentation de $j = \hf$
de $\mathcal{L}(\text{SU}(2))$ est equiv à $\mathcal{L}(\text{SU}(2))$ c'est la
représentation fondamentale

\todo[inline]{gros manque}
\section{Composition de moment angulaire}
Soit $V_1, V_2$ deux ''modules'' de $\mathcal{L}(\text{SU}(2))$ 
avec représentation  correspondante $D_1[\vb{J}], D_2[\vb{J}]$ 
Si $D_1$ est de $\dim d$ ($D_1$ sont des matrices $d\times d$) alors $V_1 \cong \Cspace^d$

\paragraph{exemple} deux particule de moment angulaire $j_1, j_2$ avec $C_1 \cong \Hspace_1 \sep V_2 \cong \Hspace_2$
l'espace de Hilbert du système $\cong V_1 \otimes V_2$
\[
    \vb{J}_{tot} = \vb{J_1} + \vb{J}_2 \sim D_1 [\vb{J}] \otimes \id + \id \otimes D_2[\vb{y}] := D[\vb{J}]
\]
Base de $V_1 := \left\{ \ket{j_1 m_1} \right\} \sep V_2 := \left\{ \ket{j_2 m_2} \right\} $
\[
    V_1 \otimes V_2 = 
    \left\{ 
        \ket{j_1 m_1} \otimes \ket{j_2 m_2} 
    \right\}
    \qq{avec} m_1 = -j_1, ..., j_1 
    \sep m_2 = -j_2, ... ,j_2
\]

$D[\vb{J}]$ est aussi une représentation de $\text{SU}(2)$! (mais réductible)
\[
    D[\vb{J}] =  \bigoplus_j D^{(j)} [\vb{J}]
\]

\begin{thm}
    $j = \abs{j_1-j_2}, \abs{j_1-j_2}, \dots, j_1 +j_2$ 

    Au lieu de $\{ \ket{j_1 m_1}\otimes \ket{j_2 m_2} \}$ on peut utiliser 
    \[
        \bigcup_{j=\abs{j_1-j_2}}^{j_1+j_2} \left\{ \ket{j m} \right\}_{m=-j,\dots,j}
        = \left\{ \ket{j=\abs{j_1-j_2} m} \right\}
        \cup
        \left\{ \ket{j=\abs{j_1-j_2}+1,m} \right\} \quad \text{etc.}
    \]
\end{thm}

\begin{mydef}
    Coeff  Clebsch-Gordan $\eqdef \braket{j_1 m_1 ; j_2 m_2}{j m} \in \R$ par convention
\end{mydef}

\[
    \ket{jm} = \sum_{m_1,m_2} \ket{j_1 m_1 ; j_2 m_2}\underbrace{\braket{j_1 m_1 ; j_2 m_2}{j m} }_{\text{C-G}}
\]

\[
    J_{\pm} \ket{j m} = J_{\pm} \sum_{m_1, m_2} \dots
\]

\[
    \begin{dcases}
        m.d.g &= \overbrace{ [ j(j+1) - m(m \pm 1) ]^{\hf} \ket{j m \pm 1} }^{:= c_{\pm}(j,m)} \\
              &= c_{pm}(j,m) \sum_{m_1,m_2} \ket{j_1 m_1 ; j_2 m_2 }
        \braket{j_1 m_1 ; j_2 m2 }{j m \pm 1} \\[7mm]
        m.d.d &=  \sum_{m_1,m_2} \overbrace{J_{\pm} \ket{j_1 m_1 ; j_2 m_2}}^{\mathclap{
    c_{\pm}(j_1, m_1) \ket{j_1 m_1 \pm 1 ; j_2 m_2 } + c_{\pm} (j_2 m_2) \ket{j_1 m_1 ; j_2 m_2 \pm 1}
    }}  \braket{j_1 m_1 ; j_2 m_2 }{j m}
    \end{dcases}
\]

Changement d'indice
\[
    \begin{cases}
        m_1 \pm 1 &\to m_1 \\
        m_2 \pm 1 &\to m_2 \\
                  &\vdots \\
        m_1  &\to m_1 \mp 1 \\
        m_2  &\to m_2 \mp 1 \\
    \end{cases}
\]
\[
    \begin{split}
        \sum \big[
            c_{\pm} (j_1, m_1 \mp 1) \ket{j_1 m_1 , j_2 m_2 } \braket{j_1 m_1 \mp 1 ; j_2 m_2 }{j m}  \\
             + c_{\pm} (j_2 m_2 \mp 1) \ket{j_1 m_1 ; j_2 m_2} \braket{j_1 m_2 ; j_2 m_2 \mp 1}{jm}
        \big]
    \end{split}
\]

\[
    m.d.d = m.d.g \Rightarrow c_{\pm} (jm) \braket{j_1 m_1 ; j_2 m_2 }{j m \pm 1}
    = c_{pm} manque
\]

\todo[inline]{manque}

